\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{siunitx} % \SI{}{}
\usepackage{hyperref} % clickable crosslinks
\usepackage{listings} % Voor appendix met code
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{enumitem} % Voor lijst
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[numbers]{natbib} % numbers: needed argument, otherwise error
\usepackage{blindtext}
\usepackage{url}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{float}
\usepackage{titling}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\renewcommand\maketitlehooka{\null\mbox{}\vfill}
\renewcommand\maketitlehookd{\vfill\null}

\title{Filtering van geluid opgenomen met een drone-oor \\
Vakoverschrijdend project}
\author{Emile Gesqueire, Hanne Herssens, Jonathan Maes, Jelle Michiels} 
\date{22 April 2019}



\begin{document}

\begin{titlingpage}
\maketitle
\end{titlingpage}
\newpage

\begin{abstract}
Wanneer een microfoonrooster onderaan een drone bevestigd wordt, kan men met dit zogenoemde drone-oor geluid van een externe geluidsbron opnemen. Men maakte hierbij gebruik van een circulair microfoonrooster en een 3DR Solo drone. Het grootste obstakel is echter het geluid afkomstig van de drone zelf (en de wind errond), dat weggefilterd moet worden. 
\par
Een eerste methode om het geluid weg te filteren steunt erop, uitgaande van harmonisch dronegeluid, dat het dronegeluid $d(n)$ van een sample n kan voorspeld worden door $d_p(n)$ aan de hand van N voorgaande samples van de opname $x(n)$, bestaande uit $d(n)$ en geluid afkomstig van een externe bron, waarbij
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k)
\end{equation}
De filterco\"effici\"enten $w_k$ worden gevonden aan de hand van een Normalised Least Mean Square algoritme. Deze methode werd eerst toegepast op een computergegenereerd sinuso\"idaal signaal waarboven een spraakopname geplaatst werd. Met de juiste keuze van de verschillende parameters voor het NLMS algoritme werkt deze methode goed en wordt het sinuso\"idaal signaal weggefilterd. De methode vereist echter dat het signaal harmonisch is. Het signaal bij de metingen met de drone is een combinatie van het geluid van de motoren en de propellers en windruis en blijkt dus niet meer harmonisch te zijn, waardoor deze methode weinig effect heeft. 
\par
Een tweede poging steunt op delay-and-sum (DLS) beamforming. De externe geluidsbron wordt ver genoeg van het microfoonrooster verondersteld, zodat men te maken heeft met een vlakke golf. Deze vlakke golf zal de verschillende microfoons niet op hetzelfde moment bereiken. Wanneer de locatie van de bron gekend is kan men de opgenomen signalen in de tijd verschuiven zodat een toekomend signaal uit de richting van de bron, bij elke microfoon lijkt aan te komen op hetzelfde tijdstip. Beamforming past dus de ruimtelijke directiviteit aan zonder het microfoonrooster zelf te verplaatsen. \par
DLS beamforming werd toegepast op verschillende opnames. Het resultaat was dat een signaal afkomstig uit de richting waarin de beamforming plaats vindt, onveranderd blijft. Een signaal dat loodrecht op de beamformrichting staat, wordt boven 2000 Hz met meer dan 10 dB onderdrukt. Signalen met lagere frequenties worden echter nauwelijks onderdrukt. \par
Een derde filtermethode, adaptieve beamforming, zal in een later stadium toegepast worden.
\end{abstract}
\pagenumbering{roman}
\newpage

\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}
\newpage

\section{Introductie}
\label{sec:introductie}
Het doel van dit project is om geluid op de grond op te nemen met behulp van een microfoonrooster dat verbonden is aan een drone. Die drone werd vastgemaakt tijdens het draaien van de propellers, dit om het effect van de wind en de variatie in het dronegeluid te minimaliseren. Dit laat toe om, in een latere fase, geluid op te meten in plaatsen die zonder een drone moeilijk te bereiken zouden zijn. Zo kan men bijvoorbeeld aan de geluidsopnames ontdekken of een machine een afwijkend geluid produceert, zodat men weet dat er iets niet klopt. Geluid opnemen met een drone brengt echter enkele moeilijkheden met zich mee. Het dronegeluid en de windruis in de microfoontjes van het microfoonruister moet weggefilterd worden. Hierbij worden enkele filtertechnieken gebruikt, zoals het NLMS algoritme, waarbij harmonisch dronegeluid wordt verondersteld dat door het algoritme kan weggefilterd worden, en beamforming. Dit laatste is een methode om de ruimtelijke directiviteit van het microfoonrooster te veranderen zonder het microfoonrooster zelf te verplaatsen. 

De theorie achter deze technieken wordt besproken in §\ref{section:literatuurstudie}.  In §\ref{section:mnm} worden enkele technische specificaties van het microfoonrooster en de drone gegeven, alsook een bespreking van de opnames die gebeurden. De filtertechnieken werden geprogrammeerd in Python 3.7.1 en toegepast op deze opnames. In §\ref{sec:resultaten} vindt men de resultaten hiervan terug en enkele bevindingen hierbij. §\ref{sec:conclusie} geeft de conclusies die uit de testen gemaakt kunnen worden weer en §\ref{sec:plannen} bevat een planning voor enkele verbeteringen, qua methodiek en een extra filtermethode, die in de toekomst nog moeten gebeuren.

\section{Theorie}
\label{section:literatuurstudie}
\subsection{NLMS}
\label{par:nlms}
Een eerste methode om uit een opname $x(n)$ bestaande uit zowel dronegeluid als spraak het dronegeluid weg te filteren berust op de veronderstelling dat het dronegeluid harmonisch is. Het dronegeluid $d(n)$ kan dan voorspeld worden aan de hand van de N voorgaande samples volgens
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k)
\end{equation}
met $d_p(n)$ de voorspelling en $w_k(n)$ de filterco\"efficienten. Deze moeten zo bepaald worden dat $d_p(n)$ zo goed mogelijk $d(n)$ benadert \cite{armodels}. Een methode om deze te bepalen is door de gemiddelde (in wat volgt genoteerd als $\textbf{E}(...)$) kwadratische fout (MSE) in functie van de filterco\"effici\"enten te minimaliseren (MMSE). 
In het bijzonder heeft men nu, met
\begin{equation}
    \vec{x}(n) = \begin{bmatrix}x(n-1) \\ x(n-2) \\ ... \\ x(n-N)\end{bmatrix}
\end{equation}
en 
\begin{equation}
    \vec{w} = \begin{bmatrix}w_1 \\ w_2 \\ ... \\ w_N\end{bmatrix}
\end{equation}
dat de MSE gelijk is aan
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \textbf{E}(e^2(n)) {}
    & = \textbf{E}({(d(n)-d_p(n))}^2) \\
    & = \textbf{E}({(d(n)-\vec{w}^T \vec{x}(n))}^2)  \\ 
    & = \textbf{E}(d(n)^2) + \vec{w}^T \textbf{E}(\vec{x}(n) \vec{x}(n)^T) \vec{w} - 2 \vec{w}^T \textbf{E}(d(n) \vec{x}(n)) \\
    & = \textbf{E}(d(n)^2) + \vec{w}^T \vec{R} \vec{w} - 2 \vec{w}^T \vec{p}
\end{aligned}
\end{equation}
met $\vec{R}$ de correlatiematrix van de input en $\vec{p}$ de correlatie tussen $d(n)$ en de input.
Afleiden naar de filterco\"effici\"enten en gelijkstellen aan nul levert dan \cite{burnscwt}:
\begin{equation}
\vec{0} = 2 \vec{R} \vec{w} - 2 \vec{p}
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{w} = \vec{R}^{-1} \vec{p}
\end{equation}
Om de filterco\"effici\"enten op praktische wijze te bepalen wordt gebruik gemaakt van een Least Mean Squares (LMS) algoritme. Om $\vec{w}$ te bepalen heeft men namelijk de gradi\"{e}nt van de MSE nodig en moet men dus $\vec{R}$ en $\vec{p}$ bepalen, wat, in de meeste gevallen, moeilijk of zelfs onmogelijk is ($d(n)$ is namelijk niet gekend en wordt in het algoritme vervangen door $x(n)$). Het LMS algoritme lost dit op door de gradi\"{e}nt van de MSE te benaderen door de gradi\"{e}nt van de kwadratische fout van het $n^{de}$ sample, 
\begin{equation}
\nabla{\textbf{E}(e^2(n))} = \nabla{e^2(n)} = - 2 e(n) \vec{x}(n)
\end{equation}
Het algoritme veronderstelt initieel ($n=0$) willekeurige filterco\"effici\"enten, bijvoorbeeld allemaal nul, om deze daarna te updaten in de richting van de negatieve gradi\"{e}nt. Dit omdat de gradi\"{e}nt de richting en zin van de grootste toename voorstelt, en bijgevolg zorgt updaten in de tegenovergestelde richting ervoor dat men uiteindelijk in een lokaal minimum terechtkomt \cite{burnscwt, normlms}. Men heeft dus
\begin{align}
\begin{split}
d_p(n) &= \vec{w}^T(n) \vec{x}(n)
\\
d(n) &= x(n)
\\
e(n) &= d(n) - d_p(n)
\\
\vec{w}(n+1) &= \vec{w}(n) + 2 \mu e(n)  \vec{x}(n)    
\end{split}
\end{align}
met $\mu$ de grootte van de updatestap. Een juiste keuze van $\mu$ is belangrijk voor de convergentie van de kwadratische fout naar de MMSE. Een te kleine waarde zorgt voor trage convergentie, terwijl een te grote waarde voor schommelingen rond het minimum zal zorgen. Om dit op te lossen wordt uiteindelijk gebruik gemaakt van het Normalised LMS (NLMS) algoritme met volgende updatevergelijking,
\begin{equation}
\vec{w}(n+1) = \vec{w}(n) + \frac{\Tilde{\mu} e(n) \vec{x}(n)}{\delta + \vec{x}(n)^T \vec{x}(n)}
\end{equation}
waarbij $0 < \Tilde{\mu} \leq{1}$ zodat het NLMS algoritme stabiel is en $\delta$ een willekeurig klein getal opdat de noemer niet nul kan worden \cite{burnscwt}.

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:theorie_beamforming}
Een andere techniek die kan worden aangewend teneinde ruis te onderdrukken, is ``delay-and-sum beamforming'' (DAS beamforming). Hierbij wordt gebruik gemaakt van het feit dat een geluidssignaal afkomstig uit een puntbron op verschillende tijdstippen zal aankomen bij de verschillende microfoons van het microfoonrooster. Wanneer men de locatie van de bron t.o.v. het microfoonrooster kent, kan men de signalen opgenomen door elke microfoon apart verplaatsen in de tijd op zo'n manier dat een signaal afkomstig uit de richting van de bron bij elke microfoon lijkt aan te komen op hetzelfde tijdstip. Tenslotte worden de signalen opgenomen door alle microfoons opgeteld en genormaliseerd. Hierdoor blijft een signaal afkomstig uit die richting onveranderd. \par
Er hoeft hierbij geen rekening gehouden te worden met het verzwakken van het signaal tussen de verschillende microfoons, aangezien de afstand hiertussen verwaarloosbaar is t.o.v. de afstand tot de bron \cite{beamformer_design_algorithm}.
Delay-and-sum beamforming zorgt voor een versterking van het signaal gegenereerd door de bron, terwijl signalen afkomstig uit andere richtingen, wat ongewenste signalen zijn zoals omgevingsruis, na de verplaatsing in de tijd niet meer gecorreleerd zijn en dus onderdrukt zullen worden. Hierdoor kunnen bijvoorbeeld eventuele reflecties worden onderdrukt \cite{delay_and_sum_beamforming}. \par
Wanneer de bron zich in het verre veld van het microfoonrooster bevindt, kan de geluidsgolf ter hoogte van het microfoonrooster beschouwd worden als een vlakke golf. De propagatierichting van de vlakke golf die men door beamforming onveranderd wil laten, wordt gegeven door de eenheidsvector $\vec{u}$, met 
\begin{equation}
    \vec{u} = \begin{bmatrix} -\sin{\theta}\cos{\varphi} \\ -\sin{\theta}\sin{\varphi} \\ -\cos{\theta} \end{bmatrix}
    \label{eq:u}
\end{equation}
in een sferisch assenstelsel (dit assenstelsel wordt ingevoerd in §\ref{par:methoden_beamforming}), de locatie van microfoon $i$ door $\vec{r}_i~,~i=0,...,N-1$, en de geluidssnelheid is $c$. De vlakke golf zal dan bij microfoon $i$ aankomen een tijdsduur
\begin{equation} \label{eq:delta_t}
    \Delta t_i = \frac{\vec{r}_i \cdot \vec{u}}{c}
\end{equation}
nadat het signaal aankomt in de oorsprong $\vec{o} = (0, 0, 0)$, wat dan overeenkomt met het fasecentrum van het microfoonrooster. Deze tijdsduur is dus negatief indien het signaal aankomt bij de microfoon v\'{o}\'{o}rdat het aankomt in de oorsprong, en positief in het andere geval. Een microfoon i neemt dus, indien er slechts 1 bron aanwezig is, volgend signaal op:
\begin{equation} \label{eq:x_i-ifv-x_0}
    x_i(t) = x_0(t- \Delta t_i)
\end{equation}
voor $i=1,...,N-1$ met $x_0(t)$ de opname van de microfoon in het fasecentrum.
Wanneer men het signaal dat elke microfoon opvangt nu volgens $\Delta t_i$ verplaatst in de tijd en vervolgens de signalen van alle microfoons bij elkaar optelt, zal constructieve interferentie optreden voor elk signaal afkomstig uit $\vec{u}$. \par
Het gesamplede signaal kan echter niet zonder meer worden verplaatst over een tijdsduur $\Delta t_i$ indien dit geen geheel veelvoud is van de sampleperiode $T_s$. Om het gesamplede signaal toch te kunnen verplaatsen over een arbitraire tijdsduur, wordt quasi-ideale interpolatie gebruikt. Deze techniek berust op de veronderstelling dat het signaal bandgelimiteerd is, met enkel frequenties tussen $-F_s/2$ en $+F_s/2$, met $F_s=1/T_s$. Uit het Whittaker-Shannon theorema \cite{sinc_interpolation_sampling_theorem} volgt in dat geval dat uit de samples $x(nT_s)$ van een absoluut integreerbaar signaal $x(t)$ het oorspronkelijke signaal $x(t)$ kan worden gereconstrueerd volgens
\begin{equation} \label{eq:interpolation}
    \hat{x}(t) \triangleq \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(nT_s) \operatorname{sinc}(F_s (t-nT_s)) \equiv x(t)
\end{equation}
waarbij de sinc-functie in dit geval gedefinieerd is als
\begin{equation}
    \operatorname{sinc}(t) \triangleq \frac{\sin{\pi t}}{\pi t}
\end{equation}
zodat de nulpunten van de sinc-functie gehele getallen zijn \cite{sinc_interpolation_interpolation_formula}. Dit is de ideale bandgelimiteerde interpolatie van een signaal \cite{sinc_interpolation, sinc_interpolation2}. Het signaal dat opgenomen wordt door het microfoonrooster is echter niet oneindig lang, en dus zal de som in \eqref{eq:interpolation} slechts over de gehele getallen $n=0,...,M-1$ ge\"{e}valueerd worden, waarbij $M$ het totale aantal samples voorstelt. Aangezien $M$ een zeer groot getal is, en het berekenen van de translatie $\hat{x}(t)$ van de functie $x(t)$ via bovenstaande convolutie van de orde $\mathcal{O}(M^2)$ is, worden voor de convolutie enkel die termen in rekening gebracht waarvoor het argument $F_s (t-nT_s)$ van de sinc-functie voldoet aan
\begin{equation}
    -30 \leq F_s (t-nT_s) \leq 30
\end{equation}
aangezien de sinc-functie verwaarloosbaar klein is voor argumenten groter dan $30$. Hierdoor wordt het algoritme $\mathcal{O}(M)$, wat voor een significante versnelling van het algoritme zorgt. \par
Stelt men het resultaat van de beamformingprocedure voor door $y(t)$ en luistert men naar signalen afkomstig uit $\vec{u}$, dan is
\begin{equation}
    y(t) \triangleq \frac{1}{N} \sum_{i=0}^{N-1} \hat{x_i}(t+\Delta t_i)
\end{equation}
met $\hat{x_i}(t)$ het ge\"{i}nterpoleerde signaal opgevangen door microfoon $i$, verwerkt volgens \eqref{eq:interpolation}, en $\Delta t_i$ zoals in \eqref{eq:delta_t}.
\par
In het frequentiedomein krijgt men, na Fouriertransformatie van de vector $\vec{x}(t)$, met 
\begin{equation}
    \vec{x}(t) = \begin{bmatrix} x_0(t) \\ x_1(t) \\... \\x_{N-1}(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x_0(t) \\ x_0(t - \Delta t_1) \\... \\x_0(t - \Delta t_{N-1}) \end{bmatrix}
\end{equation}
steunend op de eigenschappen van Fouriertransformaties, een vector $\vec{X}(f)$, met 
\begin{equation}
    \vec{X}(f) = \begin{bmatrix} X_0(f) \\ X_1(f) \\... \\X_{N-1}(f) \end{bmatrix} = X_0(f)\begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \end{bmatrix}
\end{equation}
Hieruit kan men opmaken dat beamforming in het frequentiedomein overeenkomt met de scalaire vermenigvuldiging $\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}$, met 
\begin{equation}
    \vec{w} = \begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{v}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{v}}{c}\bigg) \end{bmatrix}
\end{equation}
Hierbij stelt $\vec{v}$, gegeven door 
\begin{equation}
    \vec{v} = \begin{bmatrix} -\sin{\theta_0}\cos{\varphi_0} \\ -\sin{\theta_0}\sin{\varphi_0} \\ -\cos{\theta_0} \end{bmatrix}
    \label{eq:v}
\end{equation}
de richting waarin men beamformt voor. Het relatief vermogen van het resulterende signaal $y(t)$ na beamforming met een bepaalde $\vec{v}$ voor een inkomend signaal uit een willekeurige richting $\vec{u}$ met vermogen $P_0$ wordt dan gegeven door
\begin{equation}
    \frac{P_{beamforming}}{P_0} = \abs{\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}}^2
\end{equation}
De ruimtelijke responsie of directiviteit in \SI{}{\dB} wordt dan
\begin{equation} \label{eq:beamforming_directiviteit}
    D(\vec{u}, \vec{v}, f) \triangleq 10\log_{10}\frac{P_{beamforming}}{P_0} = 20\log_{10}\abs{\frac{\vec{w}^H \vec{X}(f)}{N}}
\end{equation}
Het beamforming proces is dus afhankelijk van zowel de richting van het invallend geluid als van de frequentie ervan en is optimaal wanneer $\vec{u} = \vec{v}$ \cite{burnscwt}.
Voor dit project zal beamforming aangewend worden om geluid geproduceerd door de drone zelf te onderdrukken, dit door te beamformen in een richting onder de drone waar het extern geluid vandaan komt.

\subsection{Adaptieve beamforming}
\label{par:adaptieve_beamforming}
Adaptieve beamforming is een optimalisatie van de ``delay-and-sum''-beamforming uitgelegd in vorige sectie. Men maakt nu eerst gebruik van de Minimum Variance Distortionless Response methode (MVDR). Het signaal $\vec{x}(t)$ dat door de verschillende microfonen van een microfoonrooster werd opgenomen wordt geschreven als
\begin{equation}
    \vec{x}(t) = \vec{s}(t) + \vec{n}(t)
\end{equation}
waarbij $\vec{s}(t)$ het gewenste signaal voorstelt, en $\vec{n}(t)$ de ongewenste ruis of het ongewenst en ongecorreleerd signaal. In het frequentiedomein krijgt men nu
\begin{equation}
\vec{X}(f) = S(f) \begin{bmatrix} 1 \\ \exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_1 \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \\... \\\exp\bigg(-j2\pi f \frac{\vec{r}_{N-1} \cdot \vec{u}}{c}\bigg) \end{bmatrix} + \vec{N}(f) \triangleq S(f) \vec{A} + \vec{N}(f)
\end{equation}
De bedoeling is nu om, bij filtering met filtervector $\vec{w}$, 
\begin{equation}
\vec{w}^H \vec{X}(f) = S(f) \vec{w}^H \vec{A} + \vec{w}^H \vec{N}(f)
\end{equation}
de filtervector zo te bepalen dat het gemiddeld vermogen van het ongewenste signaal, d.i. 
\begin{equation}
    \vec{w}^H \textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H) \vec{w}
\end{equation}
geminimaliseerd wordt met als voorwaarde dat $\vec{w}^H \vec{A}$ gelijk is aan 1, zodat er geen afbreuk is van het gewenst signaal \cite{adbeamform}. Merk op dat bij DAS beamforming aan het laatste punt door de vorm van de filtervector sowieso voldaan wordt.
De oplossing van dit ``constrained'' optimalisatieprobleem wordt gevonden door toepassing van de Lagrange-multiplicatormethode \cite{MVDR} en wordt na enig rekenwerk gegeven door
\begin{equation}
    \vec{w} = \frac{\textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H)^{-1} \vec{A}}{\vec{A}^H \textbf{E}(\vec{N}(f) \vec{N}(f)^H)^{-1} \vec{A}}
\end{equation}
In een verder stadium zal deze methode, op basis van een NLMS algoritme dat de filterco\"efficienten bepaalt, gelijkaardig aan hetgeen in §\ref{par:nlms} werd beschreven, worden toegepast.



\section{Materialen en methoden}
\label{section:mnm}

\subsection{Microfoonrooster}
\label{par:microfoonrooster}
Wanneer meerdere microfoons in een bepaalde configuratie bij elkaar gepositioneerd worden noemt men dit een microfoonrooster. Zo bestaan er bijvoorbeeld lineaire, circulaire en vierkante microfoonroosters. Het circulair rooster dat hier gebruikt wordt, wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:Array}. Deze xCORE Array Microphone bestaat uit 6 microfoons gelegen op een gelijkzijdige zeshoek en 1 microfoon in het centrum. De 7 MEMs (microelectro-mechanical systems) omni-directionele microfoons hebben dimensies \SI{4}{\milli\metre} x \SI{3}{\milli\metre} x \SI{1.2}{\milli\metre}. De afstand tussen MIC0 en de andere microfoons is \SI{43}{\milli\metre}. Via een USB-kabel wordt het rooster aan een computer verbonden en kan het gemeten geluid geanalyseerd en bewerkt worden \cite{microfoonrooster}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Materials/Array.png}
    \caption{Foto van de onder- en bovenkant van het gebruikte microfoonrooster.\newline (Bron:  \url{https://www.xmos.com/developer/kits/xcore-array-microphone})}
    \label{fig:Array}
\end{figure}

\subsection{Drone}
\label{par:drone}
De drone die gebruikt wordt is een 3DR Solo drone. De dimensies van de drone zijn \SI{25}{\centi\metre} x \SI{46}{\centi\metre} en hij heeft een gewicht van \SI{1.5}{\kilo\gram}. Zijn topsnelheid is \SI{24.7}{\metre\per\second} met een maximale opstijgsnelheid van \SI{10}{\metre\per\second}. Hij kan een gewicht dragen van maximaal \SI{720}{\gram} \cite{drone}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Drone.png}
    \caption{Foto van de 3DR Solo drone. In dit project werd de camera van de drone gehaald.\newline (Bron: \url{https://3dr.com/solo-drone/})}
    \label{fig:Drone}
\end{figure}

\subsection{Opstelling}
\label{sec:opstelling}
De metingen gebeurden in de anechoïsche kamer. Dit is een kamer waarin het geluid niet op de wanden reflecteert. De opstelling wordt afgebeeld in Figuur~\ref{fig:opstelling}. De drone werd bevestigd aan een staaf, die op zijn beurt werd vastgemaakt aan twee staanders. Dit werd gedaan zodat de drone niet kon wegvliegen tijdens de metingen. Het microfoonrooster werd vastgemaakt aan de onderkant van de drone om zo geluid van de grond het beste te kunnen opnemen. Dit kan men zien in Figuur~\ref{fig:opstellingrooster}. De metingen worden verwerkt met ocenaudio 3.6.2. Dit is een gratis audiorecorder en -editor. 


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/Opstelling/OpstellingGroot.jpg}
    \caption{Meetopstelling in anecho\"{i}sche kamer}
    \label{fig:opstelling}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Figuren/Opstelling/OpstellingArray.jpg}
    \caption{Microfoonrooster aan de drone}
    \label{fig:opstellingrooster}
\end{figure}

\subsection{NLMS}
\label{par:methoden_nlms}
Om het NLMS algoritme te testen, werd het eerst toegepast op een computergegenereerd signaal bestaande uit de som van drie sinuso\"iden met frequenties \SI{600}{\hertz}, \SI{2000}{\hertz} en \SI{3500}{\hertz} met elk een amplitude van $0.25$ (en samplefrequentie \SI{16}{\kilo\hertz}). Hierboven werd een spraakopname geplaatst, opgenomen door \'e\'en microfoon uit het microfoonrooster (zelfde samplefrequentie). De amplitude van de opname is kleiner dan $0.25$ zodat de som steeds kleiner dan $1$ blijft (een totale amplitude groter dan 1 zorgt immers voor problemen in de audioverwerkingssoftware). Het effect van de parameters N en $\Tilde{\mu}$ in het algoritme worden bestudeerd. Ook wordt het effect van een extra parameter L, die de voorspelling van het dronegeluid als volgt aanpast,
\begin{equation}
    d_p(n) = \sum_{k=1}^{N} w_k x(n-k-L)
\end{equation}
onderzocht. $\delta$ was steeds gelijk aan $0.01$.

Tenslotte werd een opname van het dronegeluid (met samplefrequentie \SI{16000}{\hertz}) en dezelfde spraakopname als in vorige paragraaf samengevoegd en werd hier het NLMS algoritme op toegepast met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0.1$, aangezien uit voorgaande test deze parameters optimaal bleken te zijn (zie §\ref{sec:resultaten}). 

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:methoden_beamforming}
We introduceren nu een cartesisch assenstelsel $\vec{e}=(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3})$ vast verbonden aan het microfoonrooster. In wat volgt wordt de $\vec{e_1}$-richting gegeven door de eenheidsvector van MIC0 naar het midden tussen MIC1 en MIC6, de $\vec{e_2}$\nobreakdash-richting door de eenheidsvector van MIC0 naar MIC2, en opdat $\vec{e}$ een rechtshandige basis is geldt tenslotte $\vec{e_3}=\vec{e_1}\cross\vec{e_2}$. Verder defini\"{e}ren we voor een richting $\vec{r}$ nog $\theta$ als de hoek met $\vec{e_3}$, en $\varphi$ als de hoek die de projectie van $\vec{r}$ op het $(\vec{e_1},\vec{e_2})$\nobreakdash-vlak maakt met $\vec{e_1}$, waarbij $\vec{e_2}$ in de positieve richting gelegen is. Dit alles wordt grafisch weergegeven in Figuur~\ref{fig:Assenstelsel}. Een richting kan dus worden weergegeven door het geordende koppel $(\theta, \varphi)$, zie \eqref{eq:u} en \eqref{eq:v}. \par
Aangezien alle microfoons van het microfoonrooster in eenzelfde vlak liggen, kunnen twee geluidsbronnen boven of onder het rooster niet van elkaar onderscheiden worden, indien voor twee geluidsbronnen geldt dat $\theta_1 = \pi - \theta_2$. Dit fenomeen staat bekend als 'front-back confusion'.
\par
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Assenstelsel.png}
    \caption{Grafische voorstelling van het gebruikte cartesische assenstelsel $\vec{e}=(\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3})$, alsook de hoeken $(\theta, \varphi)$ voor een gegeven richting in dit assenstelsel. De exacte plaatsen van de verschillende microfoons in dit assenstelsel zijn ook weergegeven. Aangezien het microfoonrooster z\'{o} aan de drone gehangen wordt dat de $\vec{e_3}$\nobreakdash-as naar de grond wijst, is het assenstelsel hier uit eenzelfde hoek weergegeven alsof men naar de onderkant van de drone kijkt. 
    (Figuur gegenereerd m.b.v. GeoGebra 5.0)}
    \label{fig:Assenstelsel}
\end{figure}

Zoals reeds vermeld in §\ref{par:theorie_beamforming} is de mate waarin een signaal al dan niet onderdrukt wordt afhankelijk van de propagatierichting $\vec{u}$, en in dit geval dus van de hoeken $\theta$ en $\varphi$. Voor een sinuso\"{i}daal signaal met propagatierichting $\vec{u}$ en een frequentie $f$, wordt de effici\"{e}ntie van de beamformprocedure voor een beamformrichting $\vec{v}$ voor dat signaal gegeven door \eqref{eq:beamforming_directiviteit}. Laat men nu de hoek $\theta$ (waarbij de bron zich in een richting $(\theta, \phi_0)$ bevindt) en de frequentie $f$ van het invallende sinuso\"{i}dale signaal vari\"{e}ren, dan bekomt men Figuur~\ref{fig:Beamforming}, waar de directiviteit in functie van deze twee parameters wordt getoond voor enkele individuele beamformrichtingen $(\theta_0, \varphi_0)$. In de figuur is duidelijk te zien dat de delay-and-sum beamforming beter werkt voor een $\varphi$ in de richting van een microfoon dan voor een $\varphi$ richting het midden tussen 2 microfoons. Signalen afkomstig uit een hoek $\theta$ die sterk verschilt van de beamformhoek $\theta_0$ worden immers sterk verzwakt in het geval $\varphi_0=\SI{30}{\degree}$, met maxima in de zijlobes rond $\SI{-10}{\dB}$, terwijl er in het geval $\varphi_0=\SI{0}{\degree}$ nog andere richtingen bestaan waarbij een signaal afkomstig uit die richting even sterk blijft (\SI{0}{\dB}) na delay-and-sum beamforming, terwijl dit echter niet de gewenste beamformrichting is.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_0-ph_0_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{0}{\degree})$}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_45-ph_0_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{0}{\degree})$}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_0-ph_30_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{0}{\degree}, \SI{30}{\degree})$}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/plot2D-th_45-ph_30_True.pdf}
        \caption{$(\theta_0, \varphi_0=\varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$}
        \label{fig:Beamforming_th45_ph30}
    \end{subfigure}
    \\
    \caption{Directiviteit in functie van frequentie $f$ en richting van de geluidsbron $-\vec{u}=(\theta, \varphi_0)$ ($-\vec{u}$ omdat het hier om de locatie van de bron gaat in plaats van over de propagatierichting $\vec{u}$), waarbij $\theta$ varieert tussen \SI{-90}{\degree} en \SI{90}{\degree} terwijl $\varphi=\varphi_0$ gesteld wordt, voor enkele individuele beamformrichtingen $\vec{v}=(\theta_0, \varphi_0)$. \\
    Bij figuren (a) en (b) ligt de invalsrichting dus in het middelloodvlak van twee opeenvolgende microfoons ($\varphi=\varphi_0=\SI{0}{\degree}$), bij figuren (c) en (d) ligt deze in de richting van een microfoon ($\varphi=\varphi_0=\SI{30}{\degree}$). De directiviteit is periodiek in $\varphi$ met periode \SI{60}{\degree} wegens de zeshoekige vorm van het microfoonrooster. \\
    Deze figuren geven enkel het patroon weer voor $\theta = \SI{-90}{\degree}, ..., \SI{90}{\degree}$, aangezien de directiviteit symmetrisch is rond $\theta = \pm \SI{90}{\degree}$ wegens front-back confusion.}
    \label{fig:Beamforming}
\end{figure}

\section{Resultaten}
\label{sec:resultaten}

\subsection{NLMS}
\label{par:metingen_nlms}
Om een beeld te krijgen van wat er gebeurt met het sinuso\"idaal signaal met de geluidsopname erbij na filtering met het NLMS algoritme, wordt naar het spectrogram gekeken. Figuur \ref{fig:unfiltered} toont het spectogram voor filtering. Men kan duidelijk drie (warme) lijnen waarnemen, overeenkomstig met de drie sinuso\"iden van het gegenereerde signaal. Op de achtergrond ziet men, in het blauw/paars (koud), het spectogram van de geluidsopname. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{unfiltered.png}
    \caption{Sinuso\"idaal signaal met geluidsopname v\'{o}\'{o}r NLMS filtering (met als horizontale as de tijd [s] en als verticale as de frequentie [Hz]).}
    \label{fig:unfiltered}
\end{figure}

Volgende figuren (met als horizontale as de tijd [s] en als verticale as de frequentie [Hz]) geven het resultaat na filtering voor het ge\"{e}xtraheerde opnamesignaal voor verschillende parameters $N$, $L$ en $\Tilde{\mu}$. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{m60L0muklein.png}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,001$}
        \label{fig:muklein}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{m60l0mugroot.png}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=1$}
        \label{fig:mugroot}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{m10l0munorm.png}
        \caption{NLMS filtering met $N=10$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:m10}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultaten na NLMS filtering met verschillende parameters}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{m60l0munormaal.png}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=0$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:munorm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{m60l100munorm.png}
        \caption{NLMS filtering met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0,1$}
        \label{fig:L100}
    \end{subfigure}
    \caption{NLMS filtering met verschillende waarden voor $L$}
    \label{fig:NLMS_L}
\end{figure}


Figuur~\ref{fig:muklein},~\ref{fig:mugroot}~en~\ref{fig:munorm} toont het resultaat bij $\Tilde{\mu}$ gelijk aan resp. $0,001$, $1$ en $0,1$ bij vaste $N=60$ en $L=0$. Zoals reeds vermeld ziet men, ook bij het genormaliseerde algoritme, dat bij een te kleine $\Tilde{\mu}$ de convergentie traag verloopt en men bij een te grote $\Tilde{\mu}$ schommelingen rond de MMSE krijgt, hetgeen ruis introduceert. Bij een $\Tilde{\mu}$ van $0,1$ of zelfs $0,01$ (hier niet weergegeven) stellen deze problemen zich niet. In wat volgt blijft $\Tilde{\mu}$ steeds gelijk aan $0,1$. \par
Figuur~\ref{fig:m10} toont een filtering met $N=10$ en L nog steeds nul. Op het eerste zicht is het verschil niet zo groot met filtering met $N=60$. Wanneer men het audiofragment echter beluistert, hoort men duidelijk gekraak in het spraaksignaal dat gefilterd werd met $N=10$. Filtering bij lagere $N$ is dus niet aangewezen, aangezien de spraak bijna onverstaanbaar wordt en er nog resten van de sinussen (vooral die met de hoogste frequentie) achterblijven. In wat volgt blijft $N=60$, hogere waarden voor $N$ zorgden voor minimale verbeteringen en de introductie van een groter onbruikbaar stuk audio aan het begin van het fragment. \par
Ten slotte werd gekeken naar het effect van de parameter $L$, zoals weergegeven in Figuur~\ref{fig:NLMS_L}. Bij $L=100$ merkt men op het eerste zicht ook niet zo veel verschil. De band rond de frequenties van de sinussen die verwijderd wordt, wordt echter wel kleiner (zie Figuur~\ref{fig:L100}), zodat het opnamesignaal van de spraak minder aangetast wordt. \par
Figuur~\ref{fig:test} geeft het spectogram weer van het dronegeluid met een externe geluidsbron voor en na filtering met het NLMS algoritme. Men kan opmerken dat, hoewel de tijdsinvariante frequenties weggefilterd worden, het spectrogram nog steeds overheersend afkomstig is van de drone zelf, zelfs wanneer deze niet op volle snelheid draait, waardoor het externe geluid dus niet hoorbaarder werd na filtering.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{voor.png}
        \caption{Voor NLMS filtering}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{na.png}
        \caption{Na NLMS filtering met $N=60$, $L=100$ en $\Tilde{\mu}=0.1$}
    \end{subfigure}
    \caption{Spectogram voor en na NLMS filtering op dronegeluid met spraak door externe bron}
    \label{fig:test}
\end{figure}

\subsection{Delay-and-sum beamforming}
\label{par:metingen_beamforming}
De beamformprocedure uit §\ref{par:theorie_beamforming} werd reeds toegepast op enkele opnames. Om de ruimtelijke selectiviteit van beamforming te illustreren, werden zowel een signaal links als rechts van de drone opgenomen, in de richtingen $(\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en $(\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ respectievelijk. Het signaal dat hiervoor werd gebruikt is een spraaksignaal dat werd afgespeeld door een gsm, die zich op ongeveer \SI{1.5}{\metre} afstand van het microfoonrooster bevond. Op beide opnames werd twee maal beamforming toegepast, eveneens in de richtingen $(\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en $(\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$. \par
Een spectrogram van het resultaat wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}. In deze figuur is eenvoudig af te leiden welke twee gevallen gegenereerd zijn door beamforming in de richting van de bron en welke twee door beamforming in de andere richting. De theoretische figuur uit §\ref{par:methoden_beamforming} die overeenkomt met deze beamformrichtingen is Figuur~\ref{fig:Beamforming_th45_ph30}, aangezien het microfoonrooster $\varphi$-periodiek is met periode \SI{60}{\degree}. Uit die figuur blijkt dat, voor beamforming in de equivalente richting $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$, een signaal afkomstig uit diezelfde richting onveranderd blijft. Voor een signaal afkomstig uit de tegengestelde richting, overeenkomstig met de hoek $(\theta, \varphi=\varphi_0) = (-\SI{45}{\degree}, \SI{30}{\degree})$ in Figuur~\ref{fig:Beamforming_th45_ph30}, worden frequenties hoger dan \SI{2000}{\hertz} onderdrukt met meer dan \SI{10}{\dB}, en een frequentie van ongeveer \SI{2300}{\hertz} wordt volledig weggewerkt. Frequenties lager dan \SI{2000}{\hertz} worden met deze methode echter nauwelijks onderdrukt. Al deze theoretische voorspellingen zijn ook zichtbaar bij de opnames uit Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}, waar vooral opvalt dat lage frequenties nauwelijks onderdrukt worden.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45links_th45_ph90.pdf}
        \caption{Bron links, beamforming naar rechts}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45links_th45_ph-90.pdf}
        \caption{Bron links, beamforming naar links}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45rechts_th45_ph90.pdf}
        \caption{Bron rechts, beamforming naar rechts}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Spectra/beamforming_45rechts_th45_ph-90.pdf}
        \caption{Bron rechts, beamforming naar links}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultaten na beamforming voor een bron links $(\theta, \varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ en rechts $(\theta, \varphi) = (\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ van de drone, waarbij beide signalen zowel naar rechts $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{90}{\degree})$ als links $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{-90}{\degree})$ gebeamformd werden.}
    \label{fig:beamforming_links_rechts}
\end{figure}
\par
De beamformprocedure werd ook toegepast op een opname waarbij de propellers van de drone draaien, en dus ruis produceren. De propellers draaien bij deze meting op halve kracht, een meting op volle kracht zal nog uitgevoerd worden in de toekomst. Ondertussen wordt vanuit een hoek $(\theta, \varphi) \approx (\SI{45}{\degree}, \SI{0}{\degree})$ door een persoon geroepen, op een afstand van ongeveer \SI{1}{\metre} van het microfoonrooster. De beamformrichting werd eveneens ingesteld op $(\theta_0, \varphi_0) = (\SI{45}{\degree}, \SI{0}{\degree})$. \par
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/Matige_snelheid_met_spraak.pdf}
        \caption{Origineel signaal opgenomen door microfoon 0}
        \label{fig:beamforming_Matig_oorspronkelijk}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming}
        \label{fig:beamforming_Matig_bf}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/beamforming_Processed_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na beamforming na NLMS}
        \label{fig:beamforming_Matig_bf_na_NLMS}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.48\textwidth}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{Figuren/Beamforming/Metingen/Processed_beamforming_Matige_snelheid_met_spraak_th45_ph0.pdf}
        \caption{Resultaat na NLMS na beamforming}
        \label{fig:beamforming_Matig_NLMS_na_bf}
    \end{subfigure}
    \caption{Spectrogram van het oorspronkelijke signaal en het resultaat na beamforming. Het oorspronkelijke signaal is het geluid van de drone terwijl er geroepen wordt door een persoon.}
    \label{fig:Beamforming_Matige_snelheid_met_spraak}
\end{figure}
Een spectrum van het resultaat na beamforming wordt weergegeven in Figuur~\ref{fig:beamforming_Matig_bf}. Daaruit is duidelijk te zien dat de hogere frequenties verdwijnen terwijl de lagere frequenties quasi onveranderd blijven, zoals men theoretissch zou voorspellen. Dit is echter problematisch, aangezien het grootste deel van de spraak zich bij deze lagere frequenties afspeelt. Let ook op de schaal van de kleurschakering: in Figuur~\ref{fig:Beamforming_Matige_snelheid_met_spraak} loopt deze tot \SI{10}{\dB} eenheden, terwijl deze in Figuur~\ref{fig:beamforming_links_rechts}, waar een puur spraaksignaal werd afgespeeld, slechts tot \SI{-10}{\dB} liep. Het dronegeluid is dus enkele grootteordes luider dan de spraak, waardoor de spraak na beamforming, wat volgens Figuur~\ref{fig:Beamforming} gemiddeld genomen een ruisonderdrukking oplevert van ongeveer \SI{10}{\dB}, niet significant beter kan worden onderscheiden van de ruis. \par
Men zou de quasi-constante tonen in het dronegeluid kunnen elimineren door eerst beamforming en vervolgens NLMS toe te passen, of vice versa. Het resulterende spectrum van beide opties is te zien in Figuur~\ref{fig:beamforming_Matig_bf_na_NLMS}~en~\ref{fig:beamforming_Matig_NLMS_na_bf} respectievelijk. De NLMS verzwakt duidelijk de constante frequenties van de drone, maar vervormt tezelfdertijd het spraaksignaal. Wanneer naar de resultaten geluisterd wordt, is de spraak duidelijker hoorbaar na verwerking door beamforming. Het effect van NLMS voor of na beamforming is niet significant genoeg om voor een hoorbaar verschil te zorgen tegenover de situatie waarbij enkel beamforming wordt toegepast.

\section{Conclusie}
\label{sec:conclusie}
De eerste methode die werd gebruikt om een spraaksignaal te reconstrueren uit een opname met de drone, het NLMS algoritme, vereist een harmonisch geluid van de drone zelf. Moest dit zo zijn, zou het dronegeluid weggefilterd kunnen worden, zoals in de test met het gegenereerde ``drone''-geluid, bestaande uit drie sinuso\"{i}den met frequenties die het sterkst in het echte dronegeluid, d.i. met de drone op volle snelheid en dus niet zoals in Figuur \ref{fig:test}, voorkomen, gedaan werd. Het dronegeluid is echter een combinatie van het geluid van de motoren en de propellers en ook windruis en dus niet meer harmonisch, maar men herkent dus wel nog drie sterke frequenties afkomstig van de propellers en de dronemotoren die door het algoritme goed weggefilterd worden. \par
De tweede methode waarmee gepoogd werd het spraaksignaal te reconstrueren is delay-and-sum beamforming. Er werd aangetoond dat met deze methode geluidsbronnen uit verschillende richtingen rondom de drone van elkaar onderscheiden kunnen worden, zoals bijvoorbeeld om te achterhalen of de geluidsbron zich links of rechts van de drone bevindt. Er treedt echter een probleem op van zodra de ruis afkomstig van de wieken van de drone in rekening gebracht wordt, aangezien het geluid van spraak reeds op \SI{1}{\metre} afstand verschillende grootteordes zwakker is dan het geluid van de drone. Dit maakt het zeer moeilijk om dit geluid te onderscheiden van de ruis gegenereerd door de drone. Nog een reden waarom dit moeilijk is, is dat delay-and-sum beamforming de lagere frequenties ($f < \SI{2}{\kilo\hertz}$) quasi niet onderdrukt, en dit zijn juist de sterkste frequenties in een spraaksignaal.

\section{Plannen}
\label{sec:plannen}
In de drie weken die nog komen is het de bedoeling om nog enkele metingen te doen. Eerst en vooral zijn er opnames nodig met een hogere samplefrequentie, zodoende beamforming hierop kan toegepast worden. De hogere samplefrequentie is nodig zodat men de opnames in de tijd kan verschuiven bij het beamformen met een hogere precisie. Ook zijn metingen nodig van het dronegeluid op volle snelheid \'en samen met een externe geluidsbron. Tot nu toe is het geluid van de drone en van de externe geluidsbron altijd een samenvoeging van twee metingen, als de drone op matige snelheid draaide. Ook zou de externe geluidsbron, een gsm, vervangen worden door een geluidsbox met meer vermogen. Ten slotte zal op die metingen ook adaptieve beamforming worden toegepast.

\newpage
\bibliography{references}{}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\newpage

\section*{Addendum}
\begin{description}[labelwidth=4cm, leftmargin = 4cm, style = multiline]
    \item[Emile Gesqueire] Reparatie drone \\ Tussentijdse presentatie \\ Samenvatting verslag \\ Specificaties microfoonrooster en drone (§\ref{par:microfoonrooster}, §\ref{par:drone})
    \item[Hanne Herssens] Tussentijdse presentatie \\ Introductie (§\ref{sec:introductie}) \\ Opstelling (§\ref{sec:opstelling}) \\ Planning (§\ref{sec:plannen})
    \item[Jonathan Maes] Programmeren beamforming-algoritme \\ Theorie delay-and-sum beamforming (§\ref{par:theorie_beamforming}) \\ Directiviteit delay-and-sum beamforming (§\ref{par:methoden_beamforming}) \\ Metingen delay-and-sum beamforming (§\ref{par:metingen_beamforming}) \\ Conclusie beamforming (§\ref{sec:conclusie})
    \item[Jelle Michiels] Programmeren NLMS-algoritme \\ Theorie NLMS (§\ref{par:nlms})  \\ Theorie beamforming in het frequentiedomein (in combinatie met Jonathan Maes) (§\ref{par:theorie_beamforming}) \\ Theorie adaptieve beamforming (§\ref{par:adaptieve_beamforming}) \\ NLMS op sinussignaal (§\ref{par:methoden_nlms}) \\ Metingen NLMS (§\ref{par:metingen_nlms}) \\ Conclusie NLMS (§\ref{sec:conclusie})
\end{description}

Bij de metingen waarbij de drone werd vastgemaakt aan de opstelling, brak een propeller wanneer deze propellers op volle kracht draaiden. Een mogelijke reden hiervoor is dat de propellers te veel kracht uitoefenen om te proberen de drone van de grond te laten komen, en door deze te grote kracht breken. Vanwege het gevaar voor breuk wordt het moeilijk om het spectrum van de ruis die de drone produceert op te meten voor een realistische snelheid van de propellers. Dit is nodig zowel voor de metingen met spraak als voor het ruisspectrum bij de adaptieve beamforming, desalniettemin zullen we opnames op volle snelheid trachten te maken (zie planning). Ook gebeurden veel geluidsopnames eerst met Audacity in plaats van ocenaudio. De instellingen waarmee deze opnames gebeurden waren echter zo dat de audio geen frequenties hoger dan 5000 Hz bevatte. Deze waren dus onbreukbaar. Dit, in combinatie met de breuk van de propeller, verklaart het ontbreken van metingen op volle snelheid \'en met een volledig (tot 8000 Hsz) geregistreerd spectrum.

\end{document}
